\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{wrapfig,lipsum,booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage[margin=1.25in]{geometry}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\title{Implementazione di una pipeline Risc-V a 5 stadi in VHDL}
\author{Giovanni Rodari - 1754406}
\date{\today}
\maketitle

\abstract{In questo report verrà descritto il progetto di un processore basato sull'ISA RISC-V vista durante il corso. Si é scelto di implementare, mediante linguaggio VHDL, gran parte dell'architettura descritta nel Capitolo 4 del testo \emph{Computer Organization and Design} \cite{comp}. Nell'ottica di ottimizzare le prestazioni dell'implementazione, si é deciso di concentrarsi sulla versione \emph{pipelined} dell'architettura, che é stata completata con l'aggiunta di una \emph{forwarding unit} e di una \emph{hazard detection unit} in grado di gestire i più comuni hazards tipici di una pipeline a 5 stadi.}

\section{Struttura dell'ISA RISCV - RV64I}

I principi di design più imporatanti dell'Instruction Set Architecture RISC-V sono essenzialmente tre:
\begin{itemize}
\item \emph{Simplicity favours regularity}: le istruzioni hanno una lunghezza fissa pari a 32 bit e gli indirizzi dei registri operando e destinazione si trovano sempre nella stessa posizione.
\item \emph{Smaller is faster}: i registri sono limitati in numero e hanno dimensione fissa; il register file é composto da 32 registri a 64 bit.
\item \emph{Good design demands good compromises}: l'idea di mantenere le istruzioni di lunghezza fissa richiede l'uso di diversi formati per diversi tipi di istruzione.
\end{itemize}
In particolare la struttura delle varie tipologie di istruzioni é la seguente:
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{ISAformat.png}
\caption{Formato delle istruzioni a 32 bit del RISCV.}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item R-type - Operazioni aritmetiche a 2 operandi: si salva in un registro destinazione il risultato dell'operazione tra i contenuti di due registri.
$$R[rd] = R[rs1] \; (op) \; R[rs2]$$
\item I-type - Operazioni aritmetiche tra un operando e un valore di \emph{immediato}\footnote{con immediato intendiamo un numero intero in rappresentazione signed a 12 bit} contenuto nel campo \texttt{instr[31:20]}. A questa classe appartengono anche le istruzioni di load, che caricano nel registro \texttt{rd} il dato contenuto in uno specifica locazione della \emph{data memory}.
$$R[rd] = M[R[rs1] + imm]$$
\item S-type - Istruzioni di store: immagazzinano il dato contenuto nel registro rs2 in una locazione di memoria indirizzata dal contenuto del registro rs1 e dall'immediato.
$$M[R[rs1] + imm] = R[rs2]$$
\item SB-type - Istruzioni di branch, necessarie per eseguire un salto condizionale: Si confrontano i contenuti di due registri e si calcola l'indirizzo di destinazione del programma utilizzando il PC attuale e l'immediato fornito all'interno dell'istruzione con un criterio di \emph{PC-relative addressing}.
\item U(J)-type - Istruzioni che coinvolgono l'estensione di un immediato e che rendono possibile le chiamate a funzione, non considerate nel seguente progetto.
\end{itemize}

Per semplicità, l'implementazione della pipeline RISCV presentata nel presente lavoro supporta solo un numero limitato di istruzioni. Inoltre per scelta progettuale tutte le istruzioni supportate operano su \emph{doublewords} a 64bit, e l'unico tipo di dato supportato è il tipo intero \emph{signed} a 64bit\footnote{Si noti che c'é una criticitá a livello di gestione del base address delle locazioni di memoria, che non potrá risultare piú lungo di 64 bit. Con un po' di attenzione a livello software non sorgeranno problemi, vista anche la finalitá didattica della seguente implementazione}:
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{R-type} & \multicolumn{1}{c}{I-type} & \multicolumn{1}{c}{S-type} & \multicolumn{1}{c}{SB-type} \\ \midrule
ADD rd, rs1, rs2           & LD rd, imm(rs1)            & SD rs2, imm(rs1)           & BEQ rs1, rs2, label         \\
SUB rd, rs1, rs2           & ADDI rd, rs1, imm          &                            & BNE rs1, rs2, label         \\
AND rd, rs1, rs2           & ANDI rd, rs1, imm          &                            & BLT rs1, rs2, label         \\
OR rd, rs1, rs2            & ORI rd, rs1, imm           &                            & BGE rs1, rs2, label         \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Subset di RV64I supportato nel seguito}
\end{table}

\section{Descrizione dei 5 stadi della pipeline}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{pipelineRISCV.png}
\caption{Struttura della pipeline a 5 stadi RISCV. Si noti la mancanza delle unita' di hazard detection e di forwarding.}
\label{pipelinefigure}
\end{center}
\end{figure}

Come già detto, nell'implementare in linguaggio VHDL un processore in grado di interpretare le istruzioni appena descritte si é deciso di utilizzare, con qualche modifica, l'architettura pipelined descritta nel testo \cite{comp}. Il nostro datapath é costituito dai seguenti 5 stadi:
\begin{itemize}
\item	Instruction Fetch (IF): Viene letta l'istruzione contenuta nell'instruction memory alla locazione di memoria indirizzata dal Program Counter, un registro speciale che viene modificato ad ogni impulso di clock, selezionando tra (PC + 4) e il PC risultato di un'eventuale salto condizionale proveniente dallo stadio MEM.
\item Instruction Decode (ID): L'istruzione proveniente dallo stadio IF viene letta e separata nelle sue componenti. Il campo \texttt{opcode} viene utilizzato per generare una serie di segnali di controllo, a seconda dell'istruzione vengono letti i contenuti del register file ed il campo immediato \emph{sign-extended} a 64-bit. La scrittura del register file viene invece gestita da segnali provenienti dall'ultimo stadio di pipeline.
\item Execution (EX): Vengono eseguite le operazioni di calcolo aritmetico attraverso una ALU, calcolato l'indirizzo di branch e il risultato della comparazione del branch. Per migliorare le prestazioni a livello di CPI, si è qui aggiunta una \emph{forwarding unit}, in grado di gestire i più comuni \emph{data hazard} senza dover aggiungere delle \emph{bubble}, come verrà descritto in seguito.
\item	Memory Access (MEM): Qui si trova la data memory, la cui lettura o scrittura viene controllata dai segnali \texttt{MemRead} e \texttt{MemWrite}.
\item Write Back (WB): Viene selezionata la provenienza del dato da scrivere nel register file quando il segnale \texttt{RegWrite} è asserito. Un multiplexer a due ingressi decide se inoltrare il dato proveniente dalla lettura della data memory o dal risultato dell'ALU, in base al valore del segnale di controllo \texttt{MemtoReg}.
\end{itemize}

Tra ciascuno degli stadi di pipeline é presente un registro di dimensione variabile, che raccoglie gli output dallo stadio precedente e li trasferisce opportunamente allo stadio successivo. Per gestire correttamente il flusso delle istruzioni all'interno della pipeline, si é scelto di avere questi registri interstadio sincronizzati in scrittura con il fronte di salita del segnale di clock, mentre la loro lettura avviene in maniera asincrona.

\section{Implementazione VHDL della pipeline}

Per tradurre la descrizione appena fatta in un oggetto in grado di eseguire effettivamente semplici programmi é stato utilizzato il linguaggio di sintesi VHDL. Le potenzialità del linguaggio favoriscono una realizzazione fortemente modulare della struttura del processore. In particolare si é scelto di definire separatamente i singoli componenti che costituiscono ciascuno stadio della pipeline, e successivamente di unirli per costruire ciascuno dei 5 blocchi di pipeline. Una volta definiti i registri interstadio, nell'entità \texttt{datapath} si sono connesse in maniera opportuna tutte le entità necessarie. Per verificare il corretto funzionamento del datapath, si eseguiranno piccoli programmi scritti in linguaggio assembly e si valuteranno i risultati delle simulazioni all'interno del tool GTKWave.\\Passiamo ora a descrivere passo passo le particolarità delle entità che vanno a costituire ciascuno stadio della pipeline.

\subsection{IF stage}


\textbf{Program Counter - }
Lo spazio d'indirizzo delle istruzioni contenute nell'instruction memory é costituito da interi unsigned a 64bit. Il program counter é un registro che riceve in input un indirizzo a 64 bit e lo trasferisce all'uscita in modalità sincrona con il fronte di salita del clock, solo se il segnale \texttt{PCwrite} risulta asserito. Questo é necessario nel caso in cui un \emph{data hazard} sulle istruzioni di load, che verra' descritto in seguito, imponga uno 'stall' nel flusso del programma. Il segnale di reset viene utilizzato per azzerare in maniera asincrona il PC se necessario. Per ottenere il comportamento appena descritto, si é scelto di utilizzare un processo contenente nella sensitivity list i segnali di clock e reset, e che aggiorni l'indirizzo in uscita soltanto quando sul fronte di salita del clock la condizione {\tt PCwrite = '1'} risulta vera.
\begin{minted}{vhdl}
    PC_update: process(clk, rst)
    begin
        if rst = '1' then
            address_out <= (others => '0');
        elsif (rising_edge(clk) and (PCwrite = '1')) then
            address_out <= address_in;
        end if;
    end process PC_update;
\end{minted}

\textbf{PCmux - }
L'indirizzo in ingresso al registro di program counter può provenire da due fonti: il precedente program counter incrementato di 4 (usando l'entità \texttt{PC\_adder}) e legato dunque all'istruzione successiva a quella appena entrata nello stadio ID, o dall'indirizzo risultato di un salto condizionale. E' dunque necessaria la presenza di un multiplexer, che a seconda del valore logico del segnale di controllo \texttt{PCSrc} selezioni una delle due fonti. Per ottenere questo risultato si é deciso di definire l'entità \texttt{mux2to1\_64} attraverso un costrutto \texttt{for-generate} a partire dall'entità \texttt{mux2to1}, un multiplexer a 2 ingressi a un bit. Si associa così in maniera ordinata ciascuno dei bit di ingresso \texttt{x0(i), x1(i)} al corrispondente bit di uscita \texttt{z(i)}, a seconda del valore logico dell'ingresso di selezione:
\begin{minted}{vhdl}
    component mux2to1 is
        port (
            x0: in std_logic;
            x1: in std_logic;
            s: in std_logic;
            y: out std_logic
        );
    end component mux2to1;
...
    generation: for i in 0 to 63 generate
        singlebit: mux2to1 Port Map(
        x0 => a(i), x1 => b(i), s => s, y => z(i));
    end generate generation;
\end{minted}
Il semplice comportamento del component \texttt{mux2to1} è il seguente:
\begin{minted}{vhdl}
    architecture behavioral of mux2to1 is
    begin
        y <= x0 when s='0' else x1;
     end architecture behavioral;
\end{minted}

\textbf{Instruction Memory -}
Il segnale contenente l'indirizzo in uscita dal program counter, che dobbiamo considerare come un intero unsigned a 64 bit, viene fornito in input all'instruction memory. E' stato necessario fare una scelta: nell'ISA RISCV l'indirizzamento é byte a byte, ed ogni istruzione é costituita da (32 bit = 4 byte); il tipo \texttt{mem\_type} è invece definito come un array a indice intero di 128 vettori a 32 bit. Pertanto per il corretto fetch dell'istruzione dalla memoria sarà necessario dividere per 4 l'indirizzo fornito dal program counter, ed utilizzarne soltanto 7 bit\footnote{questo perché con 7 bit si possono rappresentare tutti gli interi tra 0 e 127 in una logica unsigned}. La funzione \texttt{ReadMemFromFile} é in grado di caricare all'indice i, in fase di simulazione, il contenuto di ciascuno dei 128 indirizzi di memoria dal file \texttt{mem.data}. Questo contiene in notazione esadecimale il listato da eseguire: alla linea i-esima è contenuta l'istruzione indirizzata da \texttt{PC = 4*i}.

\begin{minted}{vhdl}
type mem_type is array (0 to 127) of std_logic_vector(31 downto 0);
impure function ReadMemFromFile (FileName : in string) return mem_type is
    FILE memfile : text is FileName;
    variable FileLine: line;
    variable mem : mem_type;
    begin
        for i in mem_type'range loop
            if(not endfile(memfile)) then
                readline(memfile, FileLine);
                hread(FileLine, mem(i));
            else
                mem(i) := (others => '0');
            end if;
        end loop;
    return mem;
end function;
signal mem_init : mem_type := ReadMemFromFile("mem.data");
...
outinst <= mem_init(to_integer(unsigned(address(8 downto 2))));
\end{minted}

\subsection{ID stage}
\textbf{Register file - }
L'entità \texttt{reg\_file} é stata implementata seguendo le prescrizioni dell'architettura RISCV, definendo dunque il tipo \texttt{reg\_type} come un array di 32 elementi a 64bit, inizializzati a valore logico nullo. Il register file possiede due porte in lettura e una singola porta in scrittura. Gli indirizzi dei registri i cui contenuti vengono inoltrati in lettura alle porte \texttt{rs1\_data} e \texttt{rs2\_data}, provengono rispettivamente dai campi d'istruzione \texttt{instr[19:15]} e \texttt{instr[24:20]}. La scrittura del register file é invece controllata da segnali provenienti dallo stadio WB: se il segnale \texttt{regWrite} é asserito, viene scritto nel registro all'indirizzo \texttt{rd} il dato fornito in ingresso alla porta \texttt{rd\_data}. Anche in questo caso la lettura e la scrittura avvengono in modo asincrono rispetto al segnale di clock, tuttavia il corretto flusso di dati é garantito dall'aggiornamento sincrono dei registri interstadio.
\begin{minted}{vhdl}
    type reg_type is array(0 to 31) of std_logic_vector(63 downto 0);
...
    rs1_data <= register_file(to_integer(unsigned(rs1)));
    rs2_data <= register_file(to_integer(unsigned(rs2)));
    register_file(to_integer(unsigned(rd))) <= rd_data when regWrite = '1';
\end{minted}

\textbf{Control Unit - }
E' l'entità fondamentale che garantisce il corretto settaggio di tutti i segnali di controllo che vengono inoltrati ai vari componenti della pipeline e ne garantisce il corretto funzionamento rispetto all'istruzione da eseguire. In ingresso alla control unit vi é il cosiddetto \texttt{opcode = instr[6:0]}, che rappresenta la "firma" del tipo di istruzione che deve essere eseguita. Attraverso un costrutto \texttt{with - select} l'entità \texttt{control} restituisce in uscita la corretta sequenza degli 8 bit di controllo necessari alla pipeline.
\begin{minted}{vhdl}
    signal fullcode: std_logic_vector(6 downto 0);
    signal sig_control: std_logic_vector(7 downto 0);
...
    fullcode <= opcode;
    -- AluOp1 AluOp0 AluSrc Branch MemRead MemWrite RegWrite MemToReg
    with fullcode select 
        sig_control <=  
                        "10000010" when "0110011", -- R-type
                        "11100010" when "0010011", -- I-type
                        "00101011" when "0000011", -- ld
                        "00100100" when "0100011", -- sd
                        "01010000" when "1100011", -- SB-type
                        "00000000" when others;
\end{minted}

\textbf{Immediate Generator -}
Si occupa, se necessario, di operare una \emph{sign extension} a 64 bit sui 12 bit di immediato contenuti nell'istruzione. Dato che la posizione di questi bit varia a seconda del tipo di istruzione, si utilizza anche in questo caso un costrutto \texttt{with - select} rispetto all'\texttt{opcode}.
\begin{minted}[breaklines]{vhdl}
with opcode select -- costrutto select
    immediate <=    imm_in(31 downto 20) when "0010011", -- addi, andi, ori
                    imm_in(31 downto 20) when "0000011", -- ld
                    imm_in(31 downto 25) & imm_in(11 downto 7) when "0100011", -- sd
                    imm_in(31) & imm_in(7) & imm_in(30 downto 25) & imm_in(11 downto 8) when "1100011", -- branching
                    x"000" when others;
-- Sign extended immediate
imm_out(11 downto 0) <= immediate;
imm_out(63 downto 12) <= (63 downto 12 => immediate(11));
\end{minted}

\subsection{EX stage}

Lo stadio di Execution é sicuramente lo stadio più ricco di componenti all'interno della pipeline, dovendo gestire il calcolo aritmetico attraverso una ALU, la valutazione della condizione di branch e il calcolo del program counter destinazione, nonché la gestione di eventuali \emph{data hazard} attraverso la  forwarding unit.

\textbf{ALU control\footnote{Un'implementazione alternativa della ALU in VHDL, che fa uso di un array di Full Adders e che dispone di un'uscita in grado di indicare un overflow si trova nella cartella \texttt{ALU\_adder}} - }
La Arithmetic Logic Unit implementata é in grado di gestire 4 tipi di operazioni: addizione, sottrazione, AND logico, OR logico. Per poter comunicare alla ALU l'operazione corretta da eseguire é dunque necessaria un componente di controllo, costituita dall'entitá \texttt{alu\_control}. Questa riceve in input dal registro ID/EX i due bit del segnale di controllo \texttt{ALUOp} e i campi \texttt{funct7} e \texttt{funct3} dell'istruzione. Data la dipendenza del segnale di uscita \texttt{aluctl} da questi tre ingredienti, come descritto nella tabella 4.45 a pagina 292 del testo \cite{comp}, si é deciso di utilizzare un costrutto \texttt{when - else}. Si noti che per semplicitá è stato associato alle operazioni aritmetiche e logiche immediate (ADDI, ANDI, ORI) il segnale di controllo \texttt{ALUOp = 11}, in modo tale da non provocare conflitti con il costrutto che definisce il codice di controllo per l'operazione di SUB.

\begin{minted}{vhdl}
aluctl <=  
      "0000" when (ALUOp = "10" or ALUOp = "11") and funct3 = "111" else    -- AND, ANDI
      "0001" when (ALUOp = "10" or ALUOp = "11") and funct3 = "110" else    -- OR, ORI
      "0010" when ALUOp = "00" else                                          -- LD, SD
      "0010" when ALUOp = "11" and funct3 = "000" else                       -- ADDI
      "0010" when ALUOp = "10" and funct7 = '0' and funct3 = "000" else      -- ADD
      "0110" when ALUOp = "10" and funct7 = '1' and funct3 = "000" else      -- SUB
      "0110" when ALUOp = "01" else                                          -- BEQ
      "0000";
\end{minted}

\textbf{Shifter e BranchPC - }
E' nell'execution stage che si procede al calcolo del valore del program counter in seguito a un salto condizionale. Secondo le prescrizioni dell'architettura RISCV, l'indirizzamento dei salti condizionali avviene secondo una logica di \emph{PC-relative addressing}. L'immediato proveniente dallo stadio di ID e' dunque shiftato a sinistra di un'unitá grazie all'entitá \texttt{shifter}, il valore così ottenuto viene sommato all'attuale program counter tramite l'entitá \texttt{PCadder}, utilizzata anche nello stadio IF per il calcolo di \texttt{PC + 4}.
\begin{minted}{vhdl}
    shifting: for i in 1 to 63 generate
        data_out(i) <= temp(i-1);
    end generate;
\end{minted}
%\begin{wraptable}{r}{5.5cm}
%\begin{tabular}{@{}cc@{}}
%\toprule
%ALUOp & Op  \\ \midrule
%0010  & add \\
%0110  & sub \\
%0000  & and \\
%0001  & or  \\ \bottomrule
%\end{tabular}
%\caption{Relazione tra segnale \texttt{ALUctl} ed operazione eseguita.}
%\end{wraptable}
\textbf{ALU - }
Per l'implementazione della ALU si é preferito, per semplicitá, fare uso degli operatori e delle funzioni definite nei pacchetti \texttt{IEEE.numeric\_std} e \texttt{IEEE.std\_logic\_1164}. In input all'unitá aritmetica vi sono dunque due operandi a 64bit, assunti come valori interi \texttt{signed} e provenienti dalla logica di \emph{forwarding} della quale si parlerà in seguito, nonché i 4bit di controllo provenienti dall'entitá \texttt{ALUcontrol}, che determinano l'operazione aritmetica da eseguire. Si noti che all'interno dell'entità \texttt{ex\_block}, l'ingresso \texttt{alu\_B} é ulteriormente gestito da un mux a 2 ingressi che decide a seconda del valore del segnale \texttt{ALUsrc} se il secondo operando é costituito dall'immediato o meno.
\begin{minted}{vhdl}
    with alu_ctl select 
    result <= std_logic_vector(signed(alu_A) + signed(alu_B)) when "0010",
        std_logic_vector(signed(alu_A) - signed(alu_B)) when "0110",
        (alu_A AND alu_B) when "0000",
        (alu_A OR alu_B) when "0001",
        x"0000000000000000" when others;
    alu_res <= result;
\end{minted}

\textbf{Branching Unit - }
Come verrá sottolineato di seguito, per utilizzare la logica di forwarding anche per gestire gli hazard degli operandi che entrano nelle istruzioni di branch, si é deciso di implementare un'entitá parallela alla ALU in grado di gestire le comparazioni a due operandi richieste dalle operazioni di branch. Dalle specifiche dell'ISA, ci accorgiamo che per distinguere tra le varie operazioni di branch basta andare a valutare il contenuto del campo \texttt{funct3}. A questo punto é sufficiente definire una logica che asserisca l'uscita \texttt{branch} nel caso in cui la comparazione richiesta dia risultato positivo.
\begin{minted}[breaklines]{vhdl}
    beq <= '1' when dataA = dataB else '0';
    bne <= '1' when dataA /= dataB else '0';
    blt <= '1' when signed(dataA) < signed(dataB) else '0';
    bge <= '1' when signed(dataA) >= signed(dataB) else '0';

    branch <= '1' when ((beq = '1' and funct3 = "000") or (bne = '1' and funct3 = "001") or (blt = '1' and funct3 = "100") or (bge = '1' and funct3 = "101")) else '0';
\end{minted}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{forward.png}
\caption{Struttura dei mux di ingresso alla ALU e all'unitá di controllo del branch, posta in parallelo alla ALU. Si noti anche l'aggiunta della \emph{hazard detection unit}, descritta in seguito}
\end{center}
\end{figure}
\textbf{Forwarding - }
A questo punto é necessario parlare della logica di forwarding, indispensabile per risolvere senza stalli la maggior parte dei cosiddetti \emph{data hazards}. La domanda verte su come gestire gli input della ALU e della logica di branching quando uno dei due operandi utilizzati non ha ancora raggiunto lo stadio di WriteBack e dunque non é ancora stato scritto all'interno del registro destinazione, come avviene ad esempio nella sequenza di istruzioni:
\begin{minted}{asm}
# L'operando x2 in add dipende dal risultato dell'operazione precedente
# e non é ancora stato scritto nel register file
sub x2, x1, x3
add x12, x2, x3
# La forwarding unit controlla il mux all'ingresso dell'ALU in modo
# da inoltrargli il risultato dell'operazione precedente, selezionando
# il dato da una linea proveniente dallo stadio MEM
\end{minted}
I tipi di data hazard gestiti dalla forwarding unit sono quelli per cui il registro destinazione \texttt{rd}, nelle istruzioni che si trovano nello stadio MEM o WB, corrisponde a uno dei registri operandi \texttt{rs1 - rs2} dell'istruzione che si trova nello stadio EX.
Di conseguenza gli ingressi alla ALU e, parallelamente, alla branching unit sono gestiti da due mux a 3 ingressi a 64 bit, le entitá \texttt{mux3to1\_64}. A seconda dell'output della forwarding unit trasmettono alle loro uscite il dato opportuno, che puó provenire dal registro ID/EX (in assenza di hazard) o dai registri EX/MEM oppure MEM/WB. In particolare nell'entitá \texttt{forward} si é fatto uso di un process e di una serie di costrutti \texttt{if-then} per ricostruire il comportamento descritto in \cite{comp} alle pagine 300-301.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{@{}lc@{}}
\toprule
Hazard Source & Fwd\_A / Fwd\_B \\ \midrule
ID/EX         & 00              \\
MEM/WB        & 01              \\
EX/MEM        & 10              \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Output della logica di forwarding a seconda della fonte dell'hazard.}
\label{fwdtable}
\end{table}

\subsection{MEM stage}

Gli unici due componenti a far parte dello stadio MEM sono la data memory e la logica che controlla il salto condizionale del PC.

\textbf{Data memory - }
L'entitá \texttt{data\_mem} é stata implementata in maniera del tutto analoga all'\emph{instruction memory} contenuta nello stadio IF. Anche in questo caso, dato che l'indirizzamento avviene byte a byte, e che le istruzioni che interagiscono con la memoria implementate nella nostra semplificazione gestiscono dati di tipo \emph{doubleword} a 64 bit, si é assunto che gli indirizzi di memoria forniti in lettura e scrittura siano multipli di 8 e che i dati siano allineati in memoria. Di conseguenza visto che il tipo \texttt{ram\_type} é stato definito come un array di 4096 vettori a 64 bit ad indice intero, si dividerá per 8 l'indirizzo in ingresso alla data memory. Come giá successo nello stadio IF, anche in questo caso la sincronia con il clock delle operazioni di lettura e scrittura, che avvengono quando i segnali \texttt{MemRead} e \texttt{MemWrite} sono asseriti, é "ereditata" dal registro EX/MEM.
\begin{minted}{vhdl}
  ram(to_integer(unsigned(address(14 downto 3)))) <= writeData when MemWrite='1';
  read_address <= address;
  readData <= ram(to_integer(unsigned(read_address(14 downto 3)))) when MemRead='1';
\end{minted}
Anche in questa entità si sarebbe potuta utilizzare, con qualche modifica, la funzione definita all'interno dell'entità \texttt{inst\_mem} per caricare nella data memory dei blocchi di dati iniziali, ma non si è ritenuto necessario per i fini del presente lavoro.

\textbf{Branching logic -}
La logica di branch controlla il segnale \texttt{PCSrc} attraverso un semplice costrutto che implementa una porta AND. Quando il bit di controllo \texttt{branch} e il risultato della comparazione avvenuta allo stadio EX ha dato esito positivo, risulterá \texttt{PCSrc = 1} e il mux di ingresso allo stadio di instruction fetch, che controlla la variazione del PC, trasmetterà in uscita l'indirizzo corrispondente al salto condizionale.
\begin{minted}{vhdl}
    BranchAND: process(MEM_branch_true, MEM_branch_ctl)
    begin
        if ((MEM_branch_true = '1') and (MEM_branch_ctl = '1')) then
            PCSrc <= '1';
        else
            PCSrc <= '0';
        end if;
    end process;
\end{minted}
Si noti allora che la scelta architetturale fatta é quella di assumere sempre la condizione di branch \emph{not taken}, ovvero di proseguire sequenzialmente a caricare nella pipeline le istruzioni successive a quella di branch, ed eventualmente scartarle nel caso in cui venga eseguito il salto condizionale. Di conseguenza il segnale \texttt{PCSrc} controlla anche il \emph{flush} delle istruzioni contenute al momento del salto negli stadi IF, ID, EX: questo risultato si ottiene azzerando l'istruzione nel registro IF/ID e i segnali di controllo nei registri di stadio ID/EX, EX/MEM quando \texttt{PCSrc = 1}, attraverso un'opportuna logica. A questo punto la successiva istruzione ad entrare nella pipeline é quella relativa al PC incrementato dall'istruzione di branch, mentre le istruzioni 'flushate' non provocano la scrittura dei registri o della memoria, essendo stati azzerati i segnali di controllo.

\subsection{Pipeline Stage registers}

All'interno dell'architettura \emph{pipelined} di un processore RISCV, la presenza di registri tra i vari stadi é necessaria essenzialmente per due motivi. Innanzitutto si devono trasferire dati in maniera opportuna tra stadi di pipeline successivi. Ad esempio, i 32bit di istruzione provenienti dalla instruction memory nello stadio IF, vengono trasferiti allo stadio ID che interpreta l'istruzione, utilizzandola per generare l'immediato, caricare dati dal register file, etc.
In secondo luogo, il corretto flusso delle istruzioni all'interno della pipeline é legato alla corretta sincronia dei registri interstadio (IF/ID, ID/EX, EX/MEM, MEM/WB) con gli impulsi di clock.
A tal fine si sono definite delle entitá VHDL, contenenti un numero variabile di ingressi e uscite a seconda della quantitá di linee da trasferire tra uno stadio e l'altro. L'aggiornamento sincrono con il fronte del clock delle uscite dei registri é ottenuto con l'utilizzo di un costrutto \texttt{process} contenente il segnale di clock \texttt{clk} nella sua sensitivity list. Ad esempio per il registro ID/EX si ha:
\begin{minted}{vhdl}
    idexupdate: process(clk)
    begin
        if rising_edge(clk) then
            if IDEX_flush = '1' then
                IDEX_ctl_out <= "00000000"; -- Flush condizionale
                IDEX_PC_out <= IDEX_PC_in;
                IDEX_instr_out <= IDEX_instr_in;
                IDEX_imm_out <= IDEX_imm_in; 
                IDEX_dataA_out <= IDEX_dataA_in;
                IDEX_dataB_out <= IDEX_dataB_in;
            else
                IDEX_ctl_out <= IDEX_ctl_in;
                IDEX_PC_out <= IDEX_PC_in;
                IDEX_instr_out <= IDEX_instr_in;
                IDEX_imm_out <= IDEX_imm_in; 
                IDEX_dataA_out <= IDEX_dataA_in;
                IDEX_dataB_out <= IDEX_dataB_in;
            end if;
        end if;
    end process idexupdate;
\end{minted}
Si noti in questo esempio che quando \texttt{IDEX\_flush = '1'}, segnale che viene asserito in situazione di \emph{branch taken}, viene azzerato il segnale di controllo, il che impedisce all'istruzione "flushata" di provocare cambiamenti a livello di register file e data memory.

\subsection{Full datapath}

Nell'entitá \texttt{fulldatapath} vengono opportunamente collegate le entitá finora definite per andare a costruire l'architettura completa del nostro processore RISCV. E' qui che viene aggiunta la logica dello stadio di WB e la \emph{hazard detection unit}. Le uniche porte in ingresso al datapath sono una porta di reset, che viene utilizzata per azzerare il Program Counter, e l'ingresso per il clock che scandisce il flusso delle istruzioni all'interno della pipeline.

\textbf{WB stage -}
Lo stadio di WB é costituito da un mux a due ingressi a 64bit, che in base al valore logico del segnale di controllo \texttt{MemToReg} decide se mandare in scrittura al register file il risultato della ALU o il contenuto letto dalla data memory.

\textbf{Hazard Detection Unit -}
La HDU si occupa di gestire un secondo tipo di \emph{data hazard}, ovvero quelli non risolubili in modo diretto dalla forwarding unit, come quando un'istruzione che legge un particolare registro segue un'istruzione di \texttt{load} in quello stesso registro. Di conseguenza, quando il registro destinazione dell'istruzione di load, allo stadio EX, coincide con uno dei due registri operandi dell'istruzione allo stadio ID, viene inserito uno \texttt{stall} tra le due istruzioni. Tre segnali, \texttt{cmux, PCwrite, IFID\_write} vengono deasseriti: \texttt{cmux = 0} azzera i segnali di controllo in ingresso al registro ID/EX, mentre \texttt{PCwrite = 0, IFID\_write = 0} impediscono l'aggiornamento del PC e del registro IF/ID, a tutti gli effetti ritardando di un ciclo di clock l'esecuzione delle istruzioni, permettendo dunque alla forwarding unit di risolvere correttamente l'hazard.
\begin{minted}[breaklines]{vhdl}
  controls <=
    '0' when ((IDEX_memread = '1') and ((IDEX_rd = IFID_rs1) or (IDEX_rd = IFID_rs2))) else
    '1';
  cmux <= controls;
  PCwrite <= controls;
  IFID_write <= controls;
\end{minted}

\section{Testbench e simulazioni}

Per testare il corretto funzionamento dell'architettura si é fatto uso di brevi script in codice assembly, avendo cura di utilizzare solamente le istruzioni supportate dalla presente implementazione semplificata dell'architettura RISCV. Per ottenere la sequenza di istruzioni da caricare in fase di simulazione nell'instruction memory, una volta compilato il programma scritto in assembly si fa uso del tool \texttt{objdump}:\\
\\
\texttt{
\$  riscv64-unknown-elf-as nomescript.s -o nomescript.out\\
\$  riscv64-unknown-elf-objdump -d nomescript.out\\
}
\\
L'output dell'ultimo comando è un listato che affianca all'istruzione in codice ASM la corrispondente traduzione in linguaggio macchina, espressa in notazione esadecimale e il corrispondente valore del program counter. Ad esempio:
\\
\texttt{\\
  28:	00b28633          	add	a2,t0,a1 \\
  2c:	00c6b023          	sd	a2,0(a3) \\
  30:	fee696e3          	bne	a3,a4,1c <fibo> \\
...\\
}
\\
Utilizzando alcuni classici tool bash, ci è possibile generare il file \texttt{mem.data}, che viene caricato nell'instruction memory in fase di simulazione e deve contenere linea per linea la sequenza di istruzioni da eseguire proprio in notazione esadecimale.\\
La generazione del segnale di clock e di reset nello script \texttt{datapath\_test.vhd} avviene attraverso due opportuni \texttt{process}: si noti che la scelta del periodo di clock é quasi arbitraria in quanto non si sono considerate in alcun modo, ad esempio, le latenze di accesso a register file, data memory o instruction memory.
\begin{minted}{vhdl}
	constant clk_period : time := 10 ns;
	...
	clk_gen: process
	begin
	    clk <= '0';
	wait for clk_period/2;
	    clk <= '1';
	wait for clk_period/2;
	end process clk_gen;
	
	reset_gen: process 
	begin 
	    rst <= '1';
	wait for clk_period;
	    rst <= '0';
	wait for 300000 ns; -- voglio resettare soltanto all'inizio della simulazione
	end process reset_gen;
\end{minted}
Passiamo dunque alla descrizione degli script utilizzati per il test del datapath, e di alcuni dei risultati ottenuti.
\newpage
\subsection{fibo.s}
\begin{minipage}[t][12cm][t]{0.3\textwidth}
\begin{minted}[linenos]{asm}
.global _start

_start:
    nop
    addi a1, x0, 1
    addi a2, x0, 1
    sd a1, 0(x0)
    sd a2, 8(x0)
    addi a3, x0, 8
    addi a4, x0, 160

fibo:
    addi a3, a3, 8
    addi t0, a1, 0
    addi a1, a2, 0
    add a2, t0, a1
    sd a2, 0(a3)
    bne a3, a4, fibo
    addi a3, x0, -8

print:
    addi a3, a3, 8
    ld t0, 0(a3)
    bne a3, a4, print
\end{minted}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t][12cm][t]{0.7\textwidth}
Il listato qui presentato produce i primi 21 numeri della sequenza di Fibonacci e li salva in memoria in sequenza come un array con base address nullo \texttt{\&fiboarr = x0}. La routine inizia caricando nei registri \texttt{a1} e  \texttt{a2} i valori di partenza della sequenza di Fibonacci, e li salva in memoria nelle locazioni \texttt{0(x0)} e \texttt{8(x0)}. I registri \texttt{a3} e \texttt{a4} vengono utilizzati per contenere l'indirizzo in cui salvare il valore successivo della sequenza e l'indirizzo limite raggiunto il quale la computazione termina.\\
Il blocco \texttt{fibo} si occupa del calcolo della sequenza. Viene incrementato di 8 l'indirizzo di memoria destinazione per non sovrascrivere i valori già calcolati, e quindi si sfrutta un registro ausiliario \texttt{t0} per poter calcolare il numero successivo della sequenza:\\
\texttt{\\
t0 = a1\\
a1 = a2\\
a2 = t0 + a1 \# next value\\}
\\
Il nuovo valore viene dunque scritto nella locazione di memoria \texttt{0(a3)}. A questo punto se il registro \texttt{a3}, che è l'indirizzo di destinazione, non ha ancora raggiunto il valore limite contenuto nel registro \texttt{a4} si ripete la routine \texttt{fibo}. Terminato il calcolo dei primi 21 numeri della sequenza, inizia la routine \texttt{print}: a livello computazionale non ha nessuna utilità, serve semplicemente a poter controllare il corretto funzionamento del processore simulato nel tool GTKWave. Vengono caricati dalla memoria nel registro \texttt{t0}, in modo ricorsivo, tutti i valori della sequenza calcolati, che possono essere letti andando a valutare il segnale di ingresso in scrittura al register file.
\end{minipage}
Si vogliono ora mostrare, nelle tracce visualizzate in GTKWave, alcuni comportamenti peculiari che rispecchiano le scelte architetturali fatte.\\

%Descrizione alcuni pezzi routine fibonacci
\begin{minipage}[t][4cm][t]{0.3\textwidth}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\vspace{-0.5cm}
\hspace*{-3cm}
\includegraphics[scale=0.5]{doublehazard_fibo.png}
\end{center}
\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t][4cm][t]{0.7\textwidth}
Possiamo qui vedere come si comporta l'istruzione \texttt{add a2, t0, a1} nello stadio EX. E' una situazione di doppio data hazard, in quanto il risultato delle due precedenti operazioni \texttt{addi} non era ancora stato scritto nei registri operandi della \texttt{add} al suo passaggio nello stadio ID. A permettere il corretto funzionamento del programma é dunque l'unitá di forwarding, la quale setta i segnali di controllo \texttt{fwdA, fwdB} ai corretti valori come descritto in tabella \ref{fwdtable}. L'operando \texttt{A = t0} si trova nello stadio di WB, e dunque \texttt{fwdA = 01}, mentre l'operando \texttt{B = a1} si trova nello stadio MEM, imponendo \texttt{fwdB = 10}.
\end{minipage}
Il corretto funzionamento del programma puó essere valutato andando a osservare il contenuto del segnale \texttt{WriteData} all'interno dello stadio ID nel corso dell'esecuzione delle due istruzioni:\\
\texttt{\\
00868693: addi a3, a3, 8 \\
0006B283: ld t0, 0(a3) \\
}\\
Notiamo innanzitutto che la scrittura a registro avviene nello stadio di WB e dunque a 3 cicli di clock dall'ingresso delle istruzioni nello stadio ID, come é possibile osservare in Figura \ref{printfibo}. Anche in questo caso l'esecuzione dell'istruzione \texttt{ld} avviene senza stalli grazie alla presenza della forwarding unit che gestisce correttamente il calcolo dell'indirizzo di memoria. Sul segnale \texttt{WriteData} potremo leggere sequenzialmente l'indirizzo di memoria \texttt{8*i} che contiene l'(i+1)-esimo valore della sequenza di Fibonacci e il valore stesso.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{print_fibo.png}
\caption{Si notino i 3 impulsi di clock che servono all'istruzione \texttt{00868693: addi a3, a3, 8} per arrivare a scrivere il register file dal suo ingresso allo stadio di ID. In particolare l'indirizzo 96 contiene il 13esimo valore della sequenza di Fibonacci, ovvero il numero 233.}
\label{printfibo}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{flow_fibo.png}
\caption{Qui possiamo osservare il contenuto di 3 locazioni di memoria successive. Come atteso per la logica della sequenza di Fibonacci, abbiamo i valori 610, 987, 1597: infatti 610+987=1597}
\label{printfibo}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subsection{bubblesort.s}
\begin{minipage}[t][18.3cm][t]{0.35\textwidth}
\begin{minted}[linenos]{asm}
_start:
    addi t0, x0, 5
    sd t0, 0(x0)
    ...
    addi t0, x0, -5
    sd t0, 32(x0)

    addi a0, x0, -8
    addi a2, x0, 32

outerloop:
    addi a0, a0, 8
    beq a0, a2, end
    addi a1, x0, -8

innerloop:
    addi a1, a1, 8
    beq a1, a2, outerloop
    addi t0, a1, 8

    ld t1, 0(a1) 
    ld t2, 0(t0)

    blt t2, t1, swap
    beq x0, x0, noswap

swap:
    sd t1, 0(t0)
    sd t2, 0(a1)

noswap:
    beq x0, x0, innerloop

end:
...
    ld t0, 0(x0)
    ld t0, 8(x0)
    ld t0, 16(x0)
    ld t0, 24(x0)
    ld t0, 32(x0)


\end{minted}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t][18.3cm][t]{0.65\textwidth}
\begin{minted}[linenos]{c}

int arr[5] = {5,2,9,1,-5}
int i, j, temp;

for (i=0;i<4;i++){
    for (j=0;j<4;j++){
        if(arr[j]<arr[j+1]){
            swap(arr[j],arr[j+1])
        }
    }
}
\end{minted}
Il secondo programma rappresenta invece una versione semplificata dell'algoritmo bubblesort: si vuole riordinare un array di interi, disponendoli in ordine crescente. Si comincia dunque caricando in memoria la sequenza non ordinata di numeri, l'array \texttt{arr[5]=\{5,2,9,1,-5\}}, tramite una sequenza di coppie di istruzioni del tipo:
\\
\texttt{\\
  addi t0, x0, 5\\
  sd t0, 0(x0)\\
}
\\
Come prima il base address nel nostro array è l'indirizzo nullo, tramite un istruzione \texttt{addi} viene caricato nel registro \texttt{t0} un valore intero che viene dunque salvato in memoria nell'opportuna locazione tramite un'istruzione \texttt{sd}. Alle linee 8-9 si inizializzano le variabili \texttt{a0} e \texttt{a2}, utili per una corretta esecuzione dei cicli \texttt{for}. Si noti che in ASM queste variabili rappresentano direttamente degli indirizzi di memoria. Si entra dunque nel ciclo esterno \texttt{outerloop}: la variabile \texttt{i} viene incrementata, un'istruzione \texttt{beq} controlla che non si sia raggiunta la fine dell'array e si inizializza la variabile \texttt{j} per il ciclo interno. Il cuore del programma è in \texttt{innerloop}. Qui tramite due istruzioni \texttt{addi} si pone \texttt{a1 = \&arr[j]} e \texttt{t0 = \&arr[j+1]}. A questo punto si caricano dalla memoria nei registri \texttt{t1} e \texttt{t2} i contenuti dell'array che vengono dunque confrontati dall'istruzione \texttt{blt}. Se \texttt{arr[j+1]<arr[j]} l'esecuzione salta alla riga 28: le due istruzioni \texttt{sd} scrivono in memoria i due valori scambiandoli di posizione. A questo punto tramite l'istruzione \texttt{beq x0, x0} si passa alla successiva iterazione del ciclo interno. Quando anche il ciclo esterno si esaurisce, l'array risulta ordinato e si passa all'esecuzione della parte finale del codice, che come successo anche in \texttt{fibo.s} ha l'unica utilità di permetterci di valutare la corretta esecuzione dell'algoritmo nel tool GTKWave.
\end{minipage}
Innanzitutto valutiamo il corretto caricamento dell'array in memoria andando a osservare alcuni segnali relativi allo stadio MEM. All'inizio del programma infatti ci aspettiamo una scrittura ogni due cicli di clock, data l'alternanza di istruzioni \texttt{addi} e \texttt{sd}. L'array inizializzato in questo modo é l'array \texttt{arr[5]=\{5,2,9,1,-5\}}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{array_bubble.png}
\caption{Scrittura iniziale dell'array in memoria, quando \texttt{memwrite} é asserito viene scritto \texttt{writedata} alla locazione di memoria \texttt{address}}
\end{center}
\end{figure}
Focalizziamoci ora sulla fine del primo ciclo interno, ovvero quando l'istruzione \texttt{fec588e3: beq a1,a2,outerloop} provoca un salto condizionale. I segnali in rosso sono relativi a linee all'interno dello stadio EX. Si noti che agisce anche qui la logica di forwarding in quanto il risultato dell'istruzione \texttt{addi} non é ancora stato scritto nel registro \texttt{a1} e si trova nello stadio MEM. Il risultato della comparazione é positivo: si ha \texttt{branch = 1} e al ciclo di clock successivo la logica presente nello stadio MEM impone \texttt{PCSrc = 1}, indicando la necessitá di operare un salto condizionale. Fino a questo punto nello stadio ID sono entrate le due istruzioni successive alla \texttt{beq}: come detto in precedenza il fatto che \texttt{PCSrc = 1} azzera a partire dal ciclo successivo i segnali di controllo e l'istruzione in ingresso allo stadio ID, causando a tutti gli effetti un flush delle istruzioni. A questo punto l'esecuzione procede correttamente dall'istruzione \texttt{00850513: addi a0,a0,8}, per una perdita effettiva di 3 cicli di clock, come atteso.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{branch_bubble.png}
\caption{Schermata GTKWave relativa a una situazione di \emph{branch taken} con la perdita di 3 cicli di clock per il flush dell'esecuzione delle istruzioni predette in una logica di \emph{branch not taken}}
\end{center}
\end{figure}

La sequenza finale di istruzioni \texttt{ld} é quella che ci permette di valutare il corretto funzionamento del programma. Vengono infatti caricati dalla memoria in successione i contenuti dell'array, che ci aspettiamo essere stato ordinato. Notiamo il comportamento tipico dell'istruzione di load: il segnale \texttt{memread} é asserito e il segnale \texttt{readdata} assume il valore contenuto nella locazione di memoria indirizzata dal segnale \texttt{address}. Al ciclo di clock successivo, il dato letto passa allo stadio WB della pipeline, e il fatto che il segnale \texttt{regwrite} sia asserito ci informa della scrittura del dato nel registro \texttt{t0}, indirizzato dall'indirizzo 5.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{ordered_bubble.png}
\caption{Al termine dell'esecuzione dell'algoritmo di bubblesort, l'array risulta essere correttamente ordinato come \texttt{arr[5]=\{-5,1,2,5,9\}}}
\end{center}
\end{figure}

\section{Conclusioni}
Nel presente lavoro sono state illustrate le caratteristiche principali dell'architettura \emph{pipelined} di un processore basata sul subset RV64I dell'ISA RISCV, e se ne é presentata una semplice implementazione che ha fatto uso del linguaggio di sintesi VHDL. Non ci si é limitati a costruire lo scheletro della pipeline, sensibile a una grande classe di cosiddetti \emph{data hazards}, ma per migliorare le prestazioni in termini di \texttt{CPI} effettivo si sono aggiunte le unitá di \emph{forwarding} e di \emph{hazard detection}. Rispetto all'implementazione didattica qui presentata sono possibili ulteriori ottimizzazioni:
\begin{itemize}
\item La logica della ALU puó essere ulteriormente migliorata al fine di gestire piú classi di operazioni aritmetiche e tipi di dati: moltiplicazioni e divisioni; interi unsigned e signed a 32 e 64 bit; numeri floating point a single e double precision.
\item Manca una logica in grado di gestire le istruzioni \texttt{jal} e \texttt{jalr}, per poter eseguire in modo corretto le chiamate alle procedure.
\item Si può aggiungere una qualche forma di \emph{branch predictor}.
\item Spostamento della logica di branch allo stadio ID, per limitare a un ciclo di clock la penalty per una scorretta predizione del risultato del salto condizionale, il che richiederebbe l'aggiunta di un'altra forwarding unit per la gestione dei relativi data hazard.
\end{itemize}
Tutto il codice scritto ai fini del seguente lavoro è disponibile al link \cite{gitlink}.
\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{comp} David Patterson, John Hennessy, 2017, \emph{Computer Organization and Design RISC-V Edition}
\bibitem{gitlink} \url{https://gitlab.com/giorod/riscv-pipeline-instructional/-/tree/master/RISCV_PIPE}
\end{thebibliography}
\end{document}
